---
title: >-
    غزل شمارهٔ ۲۵۵۴
---
# غزل شمارهٔ ۲۵۵۴

<div class="b" id="bn1"><div class="m1"><p>اگر بی‌من خوشی یارا به صد دامم چه می‌بندی</p></div>
<div class="m2"><p>وگر ما را همی‌خواهی چرا تندی نمی‌خندی</p></div></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>کسی کو در شکرخانه شکر نوشد به پیمانه</p></div>
<div class="m2"><p>بدین سرکای نه ساله نداند کرد خرسندی</p></div></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>بخند ای دوست چون گلشن مبادا خاطر دشمن</p></div>
<div class="m2"><p>کند شادی و پندارد که دل زین بنده برکندی</p></div></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>چو رشک ماه و گل گشتی چو در دل‌ها طمع کشتی</p></div>
<div class="m2"><p>نباشد لایق از حسنت که برگردی ز پیوندی</p></div></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>خوشا آن حالت مستی که با ما عهد می‌بستی</p></div>
<div class="m2"><p>مرا مستانه می‌گفتی که ما را خویش و فرزندی</p></div></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>پیاپی باده می‌دادی به صد لطف و به صد شادی</p></div>
<div class="m2"><p>که گیر این جام بی‌خویشی که باخویشی و هشمندی</p></div></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>سلام علیک ای خواجه بهانه چیست این ساعت</p></div>
<div class="m2"><p>نه دریایی و دریادل نه ساقی و خداوندی</p></div></div>
<div class="b" id="bn8"><div class="m1"><p>نه یاقوتی نه مرجانی نه آرام دل و جانی</p></div>
<div class="m2"><p>نه بستان و گلستانی نه کان شکر و قندی</p></div></div>
<div class="b" id="bn9"><div class="m1"><p>خمش باشم بدان شرطی که بدهی می خموشانه</p></div>
<div class="m2"><p>من از گولی دهم پندت نه ز آنک قابل پندی</p></div></div>